<extract>
<title>Theophile - a papi</title>
<entry>Theophile-2_00_20-premiere_syntaxe-a-papi</entry>
<media>Theophile-2_00_20-premiere_syntaxe-a-papi.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Théophile</child>
<age>2;00.20</age>
<lang>fr</lang>
<act>soin (bain)</act>
<actkey>soin</actkey>
<theme>première syntaxe, combinaison filler - mot, onomatopée, proto-langage</theme>
<themekey>première_syntaxe</themekey>
<keywords>vroum</keywords>
<duration>41sec</duration>
<transcription>PERE	regarde (.) on la met là .
act	met la clé dans la serrure.
PERE	et après tu tournes (.) comme ça !
PERE	vas+y .
PERE	comme ça .
gpx	geste de la main .
PERE	voilà !
THEOPHILE	0 .
act	THEOPHILE tourne ma clé.
PERE	bravo oui !
THEOPHILE	0 .
act	THEOPHILE ouvre le porte de la maison.
THEOPHILE	yyy !
pho	natepo
THEOPHILE	yyy !
pho	nadøvu
THEOPHILE	0 .
act	CHI boit et crache.
THEOPHILE	qui est+ce+qui t&#39; as appris ça ?
PERE	c&#39;est papi ?
THEOPHILE	eu@fs papy a@fs vroumvroum@c !
pho	ə pepe a vʁumvʁum
PERE	ah t(u) as fait de la vroumvroum@c avec Papi hein !
PERE	tous les soirs !
</transcription>
<description>Dans cet exemple, Théophile est âgé de 24 mois et 20 jours. Il est dans son bain et c’est son papa qui lui fait la toilette. Ils s’amusent avec un jeu d’encastrement de formes qui représente une maison et que l’on peut ouvrir grâce à des petites clés. Une fois la maisonnette pleine, Théophile pointe du doigt une des portes. Son père lui montre alors comment se servir des clés. Une fois la petite porte ouverte, Théophile s’exclame en babillant et se saisit d’un petit objet en forme de gobelet rectangulaire. Ce dernier tombe dans l’eau et Théophile le ramasse pour le porter à sa bouche. Il avale et recrache l’eau. Amusé par ce petit jeu, son père l’interroge en lui demandant qui a bien pu lui montrer ce geste. Et quand il lui suggère qu’il s’agit de son grand-père, Théophile prononce immédiatement « eu@fs papy a@fs vroumvroum@c ! » en souriant et en se tournant vers son père, qui reprend tel quel le terme « Vroumvroum » pour signifier voiture dans l’énoncé « Ah tu as fait de la vroumvroum@c avec Papi, hein ! ». Même si cette expression contient des fillers, elle est composée de deux termes que Théophile va commencer à associer de plus en plus souvent pour faire des énoncés. Sur le plan prosodique, une pause de moins de 150 ms sépare « « eu@fs papy » de « a@fs vroumvroum@c ! » et deux contours intonatifs distincts s’enchainent ; un contour montant et un contour montant-descendant en forme d’accent circonflexe avec une proéminence sur le second « vroum » et un allongement final conséquent. On est clairement devant un énoncé complet à deux termes. A cet âge-là, Théophile produit toujours beaucoup de proto-langage ; ce type de production représente un peu plus de 40% de ses prises de paroles totales.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
