<extract>
<title>Madeleine - cadeau</title>
<entry>Madeleine-1_00_05-mouvement-cadeau</entry>
<media>Madeleine-1_00_05-mouvement-cadeau.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Madeleine</child>
<age>1;00.05</age>
<lang>fr</lang>
<act>politesse</act>
<actkey>politesse</actkey>
<theme>mouvement, onomatopée</theme>
<themekey>mouvement</themekey>
<keywords>boum, cadeau</keywords>
<duration>19sec</duration>
<transcription>MADELEINE	chuchote (pas de mot audible)
	pho	[kakaː]
	act	Madeleine est concentrée sur l&#39;ouverture du paquet
 MERE	(inaudible)
	act	La mère enlève	un peu plus le papier et met le cadeau sur la table devant Madeleine
MADELEINE chuchote	
	act	Madeleine regarde la personne qui filme (OBS) et fait glisser le cadeau par terre.
MERE	ah Madeleine !
OBS	boum !
	act	Madeleine regarde le cadeau tombé par terre
MERE	tu le ramasses ?
MERE	regarde !
	act	la mère prend le cadeau et Madeleine suit ses mouvements du regard.
MERE	regarde ce que c&#39;est !
	act	la mère enlève tout le papier et tient le livre dans ses mains devant les yeux de Madeleine
</transcription>
<description>Madeleine ouvre un paquet cadeau puis fait tomber le livre reçu par terre. Le regard de Madeleine, fixé sur Martine (qui filme), montre que ce geste constitue pour l’enfant une façon d’attirer l’attention et de trouver sa place dans l’interaction : en poussant le paquet, elle le désigne comme objet d’attention partagée, en même temps que sa chute, qu’elle provoque. Martine ponctue immédiatement la chute d’un « boum » : l’onomatopée, ainsi utilisée seule sous la forme d’un commentaire, est porteuse d’une conceptualisation particulière de l’espace. Elle permet de mettre l’accent sur le mouvement de chute ainsi que sur le bruit qui l’accompagne. Madeleine reste impassible tandis que sa mère ramasse le livre.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
