<extract>
<title>Madeleine - multimodalite</title>
<entry>Madeleine-0_10_00-premiers_mots-multimodalite</entry>
<media>Madeleine-0_10_00-premiers_mots-multimodalite.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Madeleine</child>
<age>0;10.00</age>
<languagemother>fre</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fre</languageextract>
<act>jeu de construction (cubes)</act>
<actkey>jeu de construction</actkey>
<theme>premiers mots, multimodalité</theme>
<themekey>premiers mots</themekey>
<keywords></keywords>
<duration>12sec</duration>
<transcription>MERE	Oh attention xxx.
	sit	Madeleine est assise par terre sur un tapis. Sa mère est agenouillée
 face à elle et manipule un cube jaune en plastique. Madeleine porte son bras droit vers l’arrière, comme si elle voulait attraper quelque chose.
MADELEINE	yyy.
	pho	[ɔm]
	sit	Madeleine attire l’attention de sa mère en posant sa main droite sur
le bras gauche de sa mère et en levant brièvement les yeux vers elle. Son geste est coordonné avec sa vocalisation, produite avec une intonation montante. Sa mère réagit immédiatement en levant à son tour les yeux vers Madeleine.
MADELEINE	yyy.
	pho	[ɔhe]
	sit	Madeleine attrape le cube en le regardant et sa mère attrape un
	cube rose sur le côté droit de Madeleine et le place sous le cube jaune.
</transcription>
<description>Madeleine est en train de manipuler un cube jaune, aidée par sa mère. Soudain, elle porte son bras droit vers l’arrière comme si elle voulait indiquer ou attraper quelque chose et attire l’attention de sa mère en posant la main sur son bras tout en vocalisant sur une intonation montante et en la regardant brièvement. Elle se concentre ensuite de nouveau sur le cube jaune, en produisant une autre vocalisation sur une intonation montante. Dans l’intervalle, sa mère réagit immédiatement au geste de sollicitation de sa fille, attrape un cube vert qui se trouvait à côté de Madeleine et l’encastre dans le cube jaune. Dans cette séquence, Madeleine utilise, d’une façon parfaitement coordonnée, les gestes, le regard et les vocalisations (produites sur une intonation montante, que sa mère interprète probablement comme une sollicitation).</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
