<extract>
<title>Madeleine - chaussures</title>
<entry>Madeleine-3_03_02-enonces_complexes-chaussures</entry>
<media>Madeleine-3_03_02-enonces_complexes-chaussures.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Madeleine</child>
<age>3;03.02</age>
<languagemother>fre</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fre</languageextract>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>énoncés complexes, explication, je, parce que, vais+infinitif, routine, loi générique, quand, si</theme>
<themekey>énoncés complexes</themekey>
<keywords>chaussures</keywords>
<duration>28sec</duration>
<transcription>MADELEINE	maintenant je vais [/] je vais chercher un jeu.
MADELEINE	j&#39;enlève mes chaussures parce que je vais montrer un jeu parce que moi je vais monter sur mon lit.
MADELEINE	et quand on monte sur un lit i faut [/] il faut euh enlever les chaussures.
OBSERVATRICE	oui.
MADELEINE	sinon après si on enlève pas les chaussures si j’enlève pas les chaussures, les chaussures, ça traîne partout…
</transcription>
<description>Dans cet extrait, il s’agit pour l’enfant d’expliquer pourquoi elle enlève ses chaussures pour aller chercher un jeu qui est situé sur une étagère au-dessus de son lit. La relation d’explication de son acte propre (j&#39;enlève mes chaussures parce que je vais montrer un jeu) est ensuite déployée et « analysée » dans une suite de relations marquées par parce que, quand et si. L’explication de son acte se fait par le recours à des sortes de règles d’expérience, ou routines familiales, qui deviennent des lois génériques (cf. le passage de je à on, de mes chaussures à les chaussures, de mon lit à un lit), pour être ensuite réappropriée dans le contexte de l’enfant.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
