<extract>
<title>Philippine - bebe</title>
<entry>Philippine-4_10_20-monologue-bebe</entry>
<media>Philippine-4_10_20-monologue-bebe.mp4</media>
<project>Monologue</project>
<child>Philippine</child>
<age>4;10.20</age>
<languagemother>fra</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fra</languageextract>
<act>poupée</act>
<actkey>poupée_peluche_figurines</actkey>
<theme>monologue, jeu symbolique, commentaire pour soi, langage adapté</theme>
<themekey>monologue</themekey>
<keywords>bébé </keywords>
<duration>2min</duration>
<transcription>582	*CHI:	comme ça elle sera tout avec des nouveaux habits tout propres .
583	%com:	MOT quitte la pièce apparemment sans en aviser CHI; étant de dos, on peut supposer que CHI ne s&#39;en est pas aperçue et que sa production est toujours dirigée vers MOT
584	*CHI:	parce que maintenant elle a gradé pendant tous les jours celui là .
585	*CHI:	maintenant elle va garder le petit tshirt de canard .
586	*CHI:	+, parce que j(e) vais lui mettre .
587	*CHI:	mais i(l) faut qu(e) je lui trouve un p(e)tit pantalon .
588	*CHI:	0 .
589	%act:	en l&#39;absence de réponse de MOT, CHI se retourne pour vérifier qu&#39;elle est toujours dans la pièce
590	*CHI:	oh elle est partie .
591	%mon:	vrai monologue vu que CHI vient de constater l&#39;absence de MOT, cette production est clairement dirigée vers elle même
592	*CHI:	xxx [=! chantonne].
593	*CHI:	pourquoi tu fais ça ?
594	%mon:	CHI initie un dialogue avec sa poupée qu&#39;elle fait parler
595	*CHI:	xxx mon pyjama préféré .
596	*CHI:	parce que tu dois te changer aujourd&#39;hui .
597	%mon:	CHI parle à sa poupée dans le dialogue initié
598	%com:	elle adapte sa voix à la représentation qu&#39;elle se fait d&#39;une interaction avec un bébé
599	*CHI:	comme ça tu seras tout beau .
600	*CHI:	&lt;comme ça tu seras xxx&gt; [=! chuchote].
601	*CHI:	c&#39;est celui de canard tu as .
602	*CHI:	xxx .
603	*CHI:	je préfère le t shirt .
604	%mon:	dans son dialogue monologué CHI parle pour elle puis le bébé à tour de rôle, en modifiant les voix et les productions
605	*CHI:	mais je l&#39; avais dit à ma fête d&#39; anniversaire .
606	%com:	le sujet de l&#39;anniversaire est très présent dans le quotidien car c&#39;est bientôt l&#39;anniversaire de CHI; en attendant elle dit souvent que c&#39;est l&#39;anniversaire de Camille, sa poupée
607	*CHI:	mais c&#39;est ton anniversaire Camille .
608	*CHI:	ma [/] ma petite Camille xxx préférée .
609	*CHI:	0 [=! tousse].
610	*CHI:	c&#39;est mon anniversaire .
611	*CHI:	joyeux anniversaire .
612	*CHI:	+, pour moi et aussi joyeux anniversaire .
613	*CHI:	au dodo .
614	%com:	doute sur cet énoncé
615	*CHI:	attends j(e) vais essayer d(e) trouver un autre pantalon .
616	%act:	CHI pose la poupée sur le sol
617	*CHI:	wah .
618	*CHI:	xxx .
619	%act:	CHI dégage les jouets du coffre dans lequel sont rangés les vêtements car elle ne peut pas l&#39;ouvrir
620	*CHI:	0 [=! petits bruits d&#39;effort].
621	*CHI:	0 [=! bruit d&#39;effort].
622	%act:	CHI ouvre le coffre
623	*CHI:	0 [=! petit bruit].
624	%act:	CHI cherche dans le coffre, elle tient le couvercle avec sa tête
625	*CHI:	voilà .
626	*CHI:	un petit pantalon qu&#39; on a trouvé .
627	%mon:	utilisation du &quot;on&quot; en monologue
628	*CHI:	+, 0 [=! petit bruit] directement dans l(e) bac .
629	*CHI:	petit pantalon pour toi .
630	%act:	CHI s&#39;assied par terre pour habiller sa poupée
631	*CHI:	un pantalon pour moi .
632	%com:	CHI modifie sa voix pour parler à la place du bébé
633	*CHI:	vais me changer .
634	*CHI:	oh tu t&#39; es déjà changée regarde .
635	*CHI:	je mets ton petit pantalon puis tu seras prête .
636	*CHI:	tu vois ?
637	%mon:	CHI poursuit son dialogue monologué où elle parle pour elle en tant que maman puis pour le bébé
638	*CHI:	oh ouais .
639	*CHI:	bon anniversaire .
640	*CHI:	bon anniversaire Camille .
641	*CHI:	bon anniversaire Camille .
642	*CHI:	bon anniversaire hein Camille petite bébé .
643	*CHI:	ah .
644	*CHI:	0 [=! petit bruit] quel âge j&#39; ai maintenant ?
645	*CHI:	deux ans .
646	*CHI:	deux ans ?
647	*CHI:	oui .
648	*CHI:	ouais deux ans .
649	*CHI:	deux ans deux ans .
650	*CHI:	vive Camille a deux ans .
651	%int:	vive/3/
652	*CHI:	p(e)tite Camille a deux ans .
653	%int:	p(e)tite Camille/3/
654	*CHI:	0 [=! petit bruit].
655	*CHI:	&lt;Camille a deux ans&gt; [=! chantonne] (.) aujourd&#39;hui .
656	*CHI:	xxx .
657	*CHI:	&lt;xxx qui fête&gt; [=! chantonne].
658	*CHI:	&lt;aujourd&#39;hui aujourd&#39;hui&gt; [=! chantonne].
659	*CHI:	+, &lt;c&#39;est ton anniversaire&gt; [=! chantonne] !
660	*CHI:	papa .
661	%mon:	c&#39;est le bébé que fait parler CHI qui appelle vu que le père est absent
662	%com:	même remarque que plus tôt, le père est en déplacement professionnel, CHI y fait référence dans son jeu
663	*CHI:	c&#39; était mon anniversaire .
664	*CHI:	hum ouais .
665	*CHI:	0 .
666	*CHI:	0 [=! petits bruits] 0 [=! renifle] et hop .
667	*CHI:	0 [=! petits bruits].
668	*CHI:	0 .
669	%act:	CHI a habillé son bébé et se relève
670	*CHI:	joyeux anniversaire .
671	%mon:	CHI est toujours dans son dialogue monologué avec son bébé
</transcription>
<description>Philippine commente le change de son bébé, au départ, elle pense que sa mère est toujours dans la pièce et s’adresse à elle, elle se retourne pour vérifier sa présence. En constatant l’absence de la mère, elle commente « oh elle est partie », forcément destiné à elle-même. Ensuite en cherchant les vêtements, elle alterne dialogue avec sa poupée et commentaires (« le pantalon qu’on a trouvé »). Elle adapte son langage adressé à la représentation qu’elle se fait du langage adressé à un bébé.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
