<extract>
<title>Antoine - musique appuie</title>
<entry>Antoine-1_09_11-xxx-musique-appuie</entry>
<media>Antoine-1_09_11-xxx-musique-appuie.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Antoine</child>
<age>1;09.11</age>
<languagemother>fra</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fra</languageextract>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>, demande, rituel, politesse, étayage, reformulation, répétition, futur</theme>
<themekey></themekey>
<keywords>musique, appuie</keywords>
<duration>55sec</duration>
<transcription>	sit	ANTOINE se relève et se dirige vers le salon
ANTOINE	musique musique.
	pho	[mesi mesi]
MERE	et comment on demande ?
ANTOINE	ouvrir yy.
	pho	[uvʁiʁ sisi]
MERE	s&#39; s&#39;il+te+plaît +….
ANTOINE	musique musique.
	pho	[misik misik]
--: 2mn 48s
ANTOINE	appuie.
	pho	[apɥiː]
	act	CHI se faufile vers l&#39;armoire et pousse un peu MOT
MERE	attends ! j&#39; arrive ! la musique !
ANTOINE	appuie.
	pho	[apɥiː]
--: 2mm 53s
ANTOINE	appuie.
	pho	[pwi]
	act	ANTOINE a le bras tendu et l’index pointé vers le lecteur CD
MERE	ne t(ouche) oui appuie c&#39;est maman qui appuie Antoine
	c&#39;est pas Antoine !
	act	MERE met un cd dans le lecteur
MERE	c&#39;est maman qui appuie d&#39;accord ?
MERE	appuie.
	pho	[apɥi]
MERE	j&#39; appuie oui voilà.
ANTOINE	appuie.
	pho	[aːpɥi]
	act	ANTOINE tend le bras probablement pour appuyer sur le bouton
MERE	hé hé on touche pas.
	act	MERE écarte la main de ANTOINE
</transcription>
<description>Dans l’extrait, Antoine veut obtenir de sa mère qu’elle mette un compact disc musical pour écouter ses chansons préférées. Ce type de situation est très routinière pour lui car c’est quelque chose dont il a souvent envie. Antoine fait donc une demande, et pour cela il fait référence à l’action qui, lorsqu’elle sera exécutée, lui permettra d’écouter de la musique : appuyer sur le bouton « Marche ». Il utilise également d’autres moyens pour référer à cette action : le simple nom « musique » ou le verbe « ouvrir ». Dans ce dernier cas, il anticipe une action, alors que dans le premier cas (« musique »), il fait référence au résultat. Lorsque sa mère se rapproche de la chaine stéréo pour y insérer le disque, elle demande à Antoine d’être patient et en même temps elle le rassure.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
