<extract>
<title>Theophile - bouchon cache</title>
<entry>Theophile-2_02_08-xxx-bouchon-cache</entry>
<media>Theophile-2_02_08-xxx-bouchon-cache.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Théophile</child>
<age>2;02.08</age>
<languagemother>fre</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fre</languageextract>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>, </theme>
<themekey></themekey>
<keywords>capuchon</keywords>
<duration>35sec</duration>
<transcription>MERE	où est-ce qu&#39;il est passé le petit capuchon ?
MERE	bah capuchon où es-tu ?
act	Théophile regarde dans une boite
 MERE	ces stylos ? il faut vraiment que je prenne une réserve
THEOPHILE	yyy
	pho	[agɔːagoː]
	act	Théophile montre l&#39;intérieur de la boite
MERE	ah il est là !
MERE	qu&#39; est-ce qu&#39;on en a fait Théophile du capuchon tu sais ?
MERE	hum.
THEOPHILE	ah ah
pho	[aː aː]
	act	CHI pose un autre faux capuchon sur le feutre
MERE	oh joli un autre il est mieux c(el)ui-là t&#39;as raison t&#39;as raison très bonne idée
	xpnt	show le capuchon de l&#39;index
MERE	mais le petit (.) ah …
	act	la mère cherche le bouchon du feutre quand Théophile lui touche la tête avec le feutre
THEOPHILE	ta tête !
	pho	[ta tɛt]
MERE	oh oh !
Rire de Théophile
Rire de la mère
</transcription>
<description>Descripteur extrait
Dans l’extrait, Théophile et sa mère se livrent à une recherche en plusieurs étapes, faute d’avoir pu trouver d’emblée le bouchon correspondant au feutre qu’ils viennent d’utiliser. Le « capuchon » devient presque un personnage à part entière, à propos duquel la mère de Théophile suggère qu’il se cache. Cette recherche ludique laisse ensuite place à un autre jeu, que Théophile introduit, en lien avec le premier : le feutre s’anime à nouveau et vient embêter sa mère. Tout ceci est prétexte à un dialogue auquel Théophile, qui n’a que deux ans et deux mois et dont les productions linguistiques sont encore assez limitées,	prend une part de plus en plus active : il se contente d’abord de répondre à sa mère, mais c’est ensuite lui qui met en scène la personnification des feutres en imaginant et en jouant la rencontre de la tête du feutre avec celle de sa mère tout occupée à chercher.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
