<extract>
<title>Madeleine - clown livre</title>
<entry>Madeleine-5_01_05-enonces_complexes-clown-livre</entry>
<media>Madeleine-5_01_05-enonces_complexes-clown-livre.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Madeleine</child>
<age>5;01.05</age>
<languagemother>fre</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fre</languageextract>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>énoncés complexes, récit complexe</theme>
<themekey>énoncés complexes</themekey>
<keywords></keywords>
<duration></duration>
<transcription>Madeleine décrit une pièce de théâtre dans laquelle elle joue à l’école
MADELEINE	ça veut dire qu&#39;en fait je fais la lettre E dans l(e) spectacle.
MERE	ah ben oui vous êtes les numéros des lettres.
MADELEINE	voilà et puis en fait ….
MADELEINE	hum y a Angelina qui est dans [/] dans l(e) livre ….
MADELEINE	puis nous on est les lettres du livre ….
MADELEINE	et nous on forme des mots et puis on écrit ‘tu es dans notre livre tu ne sortiras pas’ [=! discours rapporté] .
MADELEINE	et du coup après y a le clown qui arrive…
MADELEINE	et i(l)[/] et i(l) jongle, et du coup les lettres elles rigolent.
MADELEINE	et du coup après elles s&#39;occupent pas d(e) la princesse.
MADELEINE	et du coup après comme le livre est ouvert …
MADELEINE	et ben y a le clown ….
MADELEINE	qui prend la princesse par la main
MADELEINE	et qui court en dehors du livre.
MADELEINE	et après en fait y a le vent qui essaie de remettre la princesse dans le livre
MADELEINE	alors que i(l) se met dans le livre lui.
MADELEINE	et du coup après i(l) [/] i(l) fer(me) y a le clown et la princesse qui ferment le livre à clé .
MADELEINE	et du coup après le vent i(l) peut pas sortir.
MERE	et les lettres elles sont restées dans le livre.
MADELEINE	ben oui hein comme c&#39;est les lettres du livre.
OBSERVATRICE	et toi tu joues quelle lettre ?
MADELEINE	euh en fait on fait plusieurs lettres.
MADELEINE	donc euh tu vois ‘tu es dans notre livre tu ne sortiras pas’ [=! discours rapporté]
</transcription>
<description>Dans ce récit complexe, Madeleine à la fois explique le déroulé de la pièce de théâtre, très symbolique, dans laquelle les élèves jouent le rôle des lettres qui « écrivent » l’histoire : puis nous on est les lettres du livre …. et nous on forme des mots et puis on écrit ‘tu es dans notre livre tu ne sortiras pas’. On note que dans ce long récit, l’enfant organise et relie les faits les uns par rapport aux autres, plutôt que de les repérer par rapport à sa situation propre, (celle où elle raconte l’histoire à sa mère). Les événements sont repérés entre eux de façon chronologique : et du coup après y a le clown qui arrive… et il	jongle, et du coup les lettres elles rigolent ; mais aussi logico-déductives : et du coup après comme le livre est ouvert … et ben y a le clown qui prend la princesse par la main ; et après en fait y a le vent qui essaie de remettre la princesse dans le livre, alors que il	se met dans le livre lui, et du coup après il ferme,	y a le clown et la princesse qui ferment le livre à clé et du coup après le vent i(l) peut pas sortir , etc.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
