<extract>
<title>Anaé - bebe panda age de glace</title>
<entry>Anae-2_08_04-etayage-bebe-panda-age-de-glace</entry>
<media>Anae-2_08_04-etayage-bebe-panda-age-de-glace.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Anae</child>
<age>2;08.04</age>
<lang>fr</lang>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>étayage, ajustement du sans, langue partagée, normes</theme>
<themekey>étayage</themekey>
<keywords></keywords>
<duration>1min29</duration>
<transcription>ANAE	et le bébé qui avait le [ki avɛ lə pyʁe e e e la e e] accroché à le mur
MERE	qu&#39;est-ce que tu racontes ?
ANAE	y avait le, y avait le, le, le petit bébé qui, qui a pleuré sur le mur
MERE	quel petit bébé ?
ANAE	euh qui, qui y a dans le zoo
MERE	un bébé quoi ?
ANAE	un bébé que, que un panda
MERE	un bébé qui est un panda
ANAE	un, un, un petit bébé, qui a, qui a, qui a dans la télé
OBSERVATEUR	dans la télé d&#39;accord
OBSERVATEUR	ben j(e) connais pas bien hein les bébés dans la télé moi
ANAE	parce que Arthur qui l&#39;a regardé
OBSERVATEUR	moi j(e) regarde pas la télé.
MERE	act	rit
MERE	si, si, c&#39;est Arthur qui l&#39;a regardé
MERE	parce qu&#39;Arthur il est malade alors il regarde la télé
ANAE	hé ben moi j&#39;ai, j’ai, j’ai, j’ai, quand j&#39;ai mangé des pâtes dans la télé
MERE	t(u) as mangé des pâtes devant la télé ouais
MERE	j&#39;ai compris d(e) quoi tu parlais
MERE	c&#39;est dans … dans L&#39;âge de glace
ANAE	ouais
MERE	le bébé i(l) pleurait.
MERE	et le mammouth il montrait les dessins sur le mur dans la grotte
</transcription>
<description>L’enfant produit ici un récit mais insuffisamment contextualisé pour être compréhensible immédiatement avec des approximations au niveau morpho-syntaxique qui ne facilitent pas l’accès au sens. Tous les mots sont individuellement compréhensibles mais ne forment pas un tout cohérent. La mère étaye le récit de sa fille pour l’amener à le rendre intelligible en posant des questions ciblées « quel petit bébé ? », « un bébé quoi ?». Au fur et à mesure l’enfant précise maladroitement les circonstances dans lesquelles elle a regardé le dessin animé : « dans la télé ». La mère finit par émettre l’hypothèse que sa fille raconte une scène d’un dessin animé qu’elles ont vu ensemble (« c’est dans L’âge de glace »), puis propose sa description de la scène, interprétation confirmée avec enthousiasme par l’enfant. Les informations fournies par l’enfant n’ont pas permis dans un premier temps aux interlocuteurs de comprendre ce dont l’enfant parlait. Anaé ne s’est pas mise à la place de son interlocuteur. Elle n’a pas avancé les éléments attendus dans le cadre d’une conversation : cadre non posé (le dessin animé en question), personnages mal identifiés sinon mal décrits pour le destinataire	(« un bébé qui est un panda », par exemple, renvoie en fait à un enfant qui est habillé d’une fourrure pouvant éventuellement le faire ressembler à un panda).
Ce sont les connaissances partagées entre la mère et son enfant qui ont permis de dépasser l’incompréhension, en s’appuyant sur les bribes d’informations contextuelles fournies.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
