<extract>
<title>Theophile - immigration choisie2</title>
<entry>Theophile-1_06_08-humour-immigration-choisie2</entry>
<media>Theophile-1_06_08-humour-immigration-choisie2.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Théophile</child>
<age>1;06.08</age>
<lang>fr</lang>
<act>repas</act>
<actkey>repas</actkey>
<theme>humour, connivence</theme>
<themekey>humour</themekey>
<keywords>saucisse, immigration </keywords>
<duration>26sec</duration>
<transcription></transcription>
<description>Théophile est en train de diner en famille et a une assiette composé de légumes et de morceaux de saucisses. Aliyah fait remarquer d’un air amusé qu’il semble préférer les saucisses. La mère va dans le même sens tout en lui répondant qu’il aime aussi les légumes. Les deux adultes entretiennent une atmosphère assez joyeuse. Le père intervient alors en faisant un commentaire ironique sous forme métaphorique que seuls les adultes peuvent comprendre : « c’est l’immigration choisie ». Les adultes sont tous amusés et le rire que le père a suscité ainsi sans doute que son intervention dans la conversation en cours et son intonation provoquent une réaction assez peu attendue chez l’enfant qui n’a pas encore les connaissances pour comprendre la remarque ironique : Théophile qui lève la tête, sourit et éclate de rire, ce qui entraine alors les trois adultes à rire davantage. Théophile a saisi le script humoristique grâce à l’atmosphère qu’il a ressentie et les réactions des adultes autour de lui.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
