<extract>
<title>Philippine - monologue pronoms</title>
<entry>Philippine-4_10_20-monologue-monologue-pronoms</entry>
<media>Philippine-4_10_20-monologue-monologue-pronoms.mp4</media>
<project>Monologue</project>
<child>Philippine</child>
<age>4;10.20</age>
<languagemother>fre</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fre</languageextract>
<act>dessin</act>
<actkey>dessin</actkey>
<theme>monologue, dialogue monologué, polyphonie, pronoms</theme>
<themekey>monologue</themekey>
<keywords></keywords>
<duration>1min10</duration>
<transcription>330	*CHI:	0 [=! sourit] [=! mimique] même Julie va voir que c&#39;est magnifique .
331	%int:	voir/2/-croire/2/
332	%mon:	CHI commente pour elle même la réaction qu&#39;elle imagine de sa soeur; intéressant de constater sourire et mimique en monologue
333	*CHI:	xxx .
334	%act:	CHI essaie de fermer son marqueur
335	*CHI:	ouais .
336	%mon:	CHI semble initier un dialogue en monologue en parlant pour les deux personnes
337	*CHI:	j&#39; ai compris .	
338	*CHI:	xxx .
339	*CHI:	très très très moche .
340	*CHI:	mais +….
341	%act:	CHI prend un marqueur
342	*CHI:	avec ces cachets .
343	%act:	CHI ouvre le marqueur avec les dents
344	*CHI:	+, j(e) pourrai l(e) faire .
345	*CHI:	comme c&#39;est beau hein ?
346	%act:	CHI reprend son dessin
347	*CHI:	oh non .
348	*CHI:	xxx .
349	*CHI:	t(u) avais dit qu(e) c&#39;est pas beau .
350	%mon:	CHI, dans un monologue puisque seule dans la pièce, semble s&#39;adresser à quelqu&#39;un d&#39;imaginaire, jouer ou rejouer un dialogue
351	*CHI:	je n&#39; aurai jamais une plus belle feuille xxx .
352	*CHI:	c&#39;est un oiseau .
353	%com:	doute sur cet énoncé
354	*CHI:	je suis son papa .
355	*CHI:	vous devez dire qu&#39; il est très beau .
356	%com:	CHI utilise &quot;vous&quot; signe qu&#39;elle semble s&#39;adresser à quelqu&#39;un dans ce dialogue imaginaire
357	*CHI:	bon elle fait ça pour sa cabane magnifique .
358	%com:	CHI semble parler d&#39;elle même à la 3ème personne &quot;elle&quot; puisque le dessin de la cabane est le projet qu&#39;elle est en train de mener
359	*CHI:	oui mon papa a raison .
360	%mon:	CHI semble jouer un dialogue en monologue
361	%com:	il faut préciser que le père de CHI est absent pour raison professionnelle à ce moment d&#39;où peut être la référence au &quot;papa&quot; dans ce dialogue imaginaire
362	%act:	CHI regarde vers l&#39;armoire
363	*CHI:	sabre .
364	%act:	CHI a vu son sabre dans l&#39;armoire rangé par MOT juste avant
365	*CHI:	sabre .
366	%act:	CHI reprend son sabre dans l&#39; armoire
367	*CHI:	on range pas .
368	%mon:	CHI signifie dans son monologue qu&#39;elle ne souhaitait pas que MOT range son sabre
369	*CHI:	reste avec moi .
370	%com:	CHI s&#39;adresse t elle à son sabre qu&#39;elle veut garder ou à MOT qui a quitté la pièce et alors qu&#39;on sait qu&#39;elle n&#39;apprécie pas de jouer et rester seule
371	*CHI:	hum .
372	*CHI:	non il n&#39; en est pas question .
</transcription>
<description>Elle initie une sorte de dialogue en monologue entre deux interlocuteurs. On pourrait penser qu’elle « joue » un dialogue avec sa sœur qui ferait des commentaires sur son dessin. Ensuite, elle paraît s’adresser au sabre qui faisait partie de son déguisement de fée pirate en début de séance et que sa mère a rangé dans l’armoire quand elle est revenue dans la pièce.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
