
<glossaire>

	<entry>
		<mot>Accent final (en français)</mot>
		<def>La structure métrique du français est marquée par la coexistence d’un accent initial et de l’accent final, ce dernier étant l’accent primaire. En français, l’accent final se matérialise avant tout grâce au paramètre de la durée, la syllabe finale étant en moyenne deux fois plus longue que les syllabes non finales composant un mot ou un groupe de mots.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Acte illocutoire</mot>
		<def>L’action illocutoire est définie par l’acte social posé intentionnellement par le locuteur lors de la production d’un énoncé. On peut suggérer, ordonner, promettre, demander.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Aspect</mot>
		<def>Le sens des prédicats (en français, il s’agit essentiellement des verbes) peut être caractérisé par la position dans un repère temporel (voir temps chronologique), mais aussi par la manière dont le prédicat se déroule : il s’agit de quelque chose de terminé, quelque chose qui dure, quelque chose qui répète, quelque chose qui commence, etc.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Coda</mot>
		<def>Partie finale de la syllabe, constituée d’une ou de plusieurs consonnes. Elle est facultative. Par exemple, dans le mot parti, formé des deux syllabes /paʁ/ et /ti/, la coda de la première syllabe est /ʁ/, et la deuxième syllabe n’a pas de coda.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Constrictive</mot>
		<def>Consonne produite avec une fermeture partielle du conduit vocal, comme [s] par exemple.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Coronal</mot>
		<def>Caractéristique des sons articulés avec la partie antérieure de la langue (la « couronne » de la langue), comme [t], [s], ou [ʃ].</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Distinctivité</mot>
		<def>Capacité des éléments sonores à distinguer des sens différents. Par exemple en français, la différence phonétique entre [p] et [b], qui sont deux sons très proches, permet de différencier des mots qui ont une signification différente, comme pain et bain, pas et bas, pure et bure, etc.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Énoncé</mot>
		<def>Équivalent dans la langue orale de la notion de phrase dans la langue écrite. La manière dont sont organisés énoncés et phrases est différente, ce qui justifie la différence dans les termes utilisés.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Étayage</mot>
		<def>Réponses de l’adulte aux propos de l’enfant adaptées, consciemment ou non, à ses difficultés et visant à l’aider à devenir un partenaire conversationnel adulte.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Étiquetage</mot>
		<def>Activité mentale consistant à utiliser un mot pour désigner un objet ou une activité.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Explosion lexicale</mot>
		<def>Après l’apparition des premiers mots qui marque l’entrée dans le langage référentiel vers l’âge de 12-13 mois, le développement du vocabulaire de l’enfant se fait très lentement et connaît de nombreuses fluctuations avant d’atteindre une cinquantaine de mots vers l’âge de 15 mois (Vihman et Miller, 1988). Il va ensuite connaître, généralement vers l’âge de 18 mois, un brusque accroissement avec l’apprentissage d’une dizaine de mots nouveaux par jour. Le rythme de l’acquisition du lexique est donc très rapide et en moyenne, un enfant produit 10 mots à 13 mois, 50 mots à 17 mois et plus de 300 mots à 24 mois (Bates et al., 1994). Ce phénomène semble correspondre à une étape où l’enfant reconnaît la valeur symbolique des mots en réalisant que chaque objet ou personne de son environnement peut être nommé (on parle également d’explosion de la dénomination). Voir Bates, E., Marchman, V., Thal, D., Fenson, L., Dale, P., Reznick, S., Reilly, J., &amp; Hartung, J. (1994). Developmental and stylistic variation in the composition of early vocabulary. Journal of Child Language, 21(1), 85-124; Vihman, M. M. &amp; Miller, R. (1988). Words and babble at the threshold of language acquisition. In M. D. Smith &amp; J. L. Locke (eds.), The Emergent Lexicon. N.Y. : Academic Press.</def>
	</entry>


	<entry>
		<mot>Fillers</mot>
		<def>Suites de un ou plusieurs phonèmes (de sons de la langue) produits par les enfants avant un mot et ne correspondant pas à des formes adultes. Ces formes sont produites par les enfants puis progressivement remplacées par des formes adultes au cours du développement du langage. Elles apparaissent le plus souvent là où un adulte aurait produit une marque grammaticale (par exemple la voyelle [ε] dans |ε gato:] = « le gâteau »).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Format d’interaction</mot>
		<def>Terme utilisé par le psychologue américain Jérôme Bruner (voir par ex. Bruner, 1983) pour désigner un scénario ou modèle d’interaction qui se répète au sein d’interactions variées, et contribue ainsi à faciliter la prise de parole de l’enfant, à lui donner un rôle plus actif dans l’échange.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Forme futur périphrastique</mot>
		<def>Forme verbale permettant de référer à un futur et composée du verbe aller suivi de l’infinitif (par exemple : je vais lire ce livre).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Forme passé composé</mot>
		<def>Forme verbale permettant de référer au passé ou à une action terminée et composée de l’auxiliaire « avoir » suivi d’un participe passé (par exemple : tu as lu ce livre).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Forme présent</mot>
		<def>La plus courte forme verbale du français. Elle est utilisée pour parler du présent ou à l’impératif (par exemple : je lis ce livre / lis ce livre).</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Formes auxiliaires</mot>
		<def>Formes des verbes « avoir » et « être » qui servent à composer d’autres formes verbales (par exemple : j’ai dormi, je suis rentré).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Gabarit</mot>
		<def>Patron ou « moule » sonore de production, que les enfants utilisent pour produire des mots différents. Par exemple, dans les mots [ato] « bateau », [afo] « éléphant » et [alo] « agneau », on observe le gabarit &lt;a-consonne-o&gt; (pour la notion de gabarit en acquisition du langage, voir Vihman, M. &amp; Keren-Portnoy, T. (2013). The Emergence of Phonology: Whole-word Approaches and Cross-linguistic Evidence. Cambridge : Cambridge University Press).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Holophrase</mot>
		<def>Ce terme est employé dans le domaine de l’acquisition du langage pour désigner une production orale contenant un seul mot, utilisé pour exprimer une idée et considéré comme un énoncé porteur de sens à l’instar d’un énoncé appartenant au registre adulte et véhiculé par une phrase entière.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Hypocoristiques</mot>
		<def>Ils renvoient à des termes que l’on peut considérer comme « expressifs par nature » et qui ajoutent une nuance affective aux dires de l’adulte. Il s’agit de sortes de créations qui s’appuient sur des mots du répertoire adulte et rendent le discours plus doucereux, comme par exemple « fifille » pour « fille » ou « faire mumuse » pour « s’amuser » en français.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Input</mot>
		<def>Mot anglais pour désigner toutes les informations langagières ou non que l’on reçoit au cours de notre vie. Pour l’enfant, il s’agit de toutes les informations dont il dispose pour acquérir le langage.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Intonation</mot>
		<def>Se réfère à la mélodie de la parole ou de la phrase lorsqu’elle est utilisée pour transmettre du sens (par exemple, pour faire la différence entre la question : « Tu es là? » et l’affirmation « Tu es là. »)</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Langage adressé à l’enfant (LAE)</mot>
		<def>En s’adressant volontairement à un enfant, la plupart des adultes modifient leur manière de parler pour être plus facilement compris. Par exemple l’intonation peut être amplifiée, la prononciation plus lente, le lexique choisi pour sa plus grande simplicité, les formes syntaxiques simplifiées.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Langue partagée</mot>
		<def>Partie de la langue utilisée et comprise par deux interlocuteurs lors d’une conversation, mais qui peut ne pas être comprise par d’autres personnes.</def>
	</entry>


	<entry>
		<mot>M.L.U. (L.M.E.)</mot>
		<def>C’est l’abréviation de Mean Length of Utterance (Longueur Moyenne des Énoncés). Cette longueur moyenne se calcule pour l’enfant pendant la période d’acquisition de sa langue. Elle réfère au nombre de mots ou de morphèmes que comportent les productions d’un enfant. Depuis les travaux de Brown (1973), elle est considérée comme un indicateur global, mais assez représentatif du développement de la syntaxe. Son augmentation indique un allongement des énoncés, ainsi que leur complexification. Voir Brown, R. (1973). A First Language. Cambridge : Harvard University Press.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Marque morphosyntaxique</mot>
		<def>Marque portée par un mot pour désigner sa fonction grammaticale, par exemple la terminaison d’un verbe, le féminin d’un adjectif.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Modaliser</mot>
		<def>Exprimer un avis, un souhait, une requête, etc. On peut distinguer par exemple les verbes dits « modaux », comme vouloir, falloir, devoir, qui ne désignent pas une action ou un état, de verbes tels que manger, pleurer, ou être beau.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Modalité</mot>
		<def>Valeur grammaticale d’un énoncé correspondant souvent à une fonction pragmatique : désir, requête, question, assertion, appel, etc.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Morphème</mot>
		<def>Plus court élément de sens dans une langue. Par exemple : « couraient » est composé de cour- « courir », -ai- (marque de l’imparfait) et -ent (3e personne du pluriel, « ils »).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Mot</mot>
		<def>Séquence de sons qui est associée à une signification stable et commune à tous les locuteurs d’une langue donnée. On peut parler de mots à partir du moment où l’enfant associe à une forme sonore donnée un sens stable, que cette forme sonore correspond totalement ou en partie à la forme sonore d’un mot de la langue adulte et qu’elle est utilisée dans une nouvelle situation. 
		Bates, E., L. Benigni, I. Bretherton, L. Camaioni, &amp; V. Volterra. (1979). The Emergence of Symbols. Cognition and Communication in Infancy. New York : Academic Press.; Vihman, M. and McCune, L. (1994). When a word is a word? Journal of Child Language, 21(3), 517-542.).</def>
	</entry>


	<entry>
		<mot>Mots de contenu</mot>
		<def>Mots à sens plein comme les noms, les verbes et les adjectifs, qui sont en très grand nombre dans une langue donnée. Par opposition, on désigne par mots de fonction les mots grammaticaux (déterminants, pronoms, conjonctions, etc.) qui sont en nombre limité.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Multimodal</mot>
		<def>Une construction multimodale est une production qui comprend plusieurs modalités, c’est-à-dire plusieurs modes d’expressions (mode visuel, mode sonore, mode gestuel).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Non voisé (= sourd)</mot>
		<def>Son produit sans vibration des cordes vocales, comme [s] ou [t] par exemple.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Occlusives</mot>
		<def>Consonnes qui se prononcent grâce à une fermeture momentanée de la bouche (au niveau des lèvres comme [b], [p] ou [m], des dents comme [t], [d] ou [n] ou encore du palais, comme [k] ou [g]).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Onomatopée</mot>
		<def>Mot dont la forme reproduit le son émis par des êtres animés ou des objets (souvent en mouvement), qu’il s’agisse de cris d’animaux comme « ouaf-ouaf » ou de sons émis par des véhicules motorisés, le « pin-pon » d’un véhicule d’urgence par exemple. Les onomatopées sont des signes partiellement motivés, contrairement aux mots où le rapport entre le signifiant et le signifié est arbitraire.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Permanence de l’objet</mot>
		<def>Il s’agit de la capacité de l’enfant à considérer qu’un objet qu’il vient de voir ne disparaît pas si on se contente de le cacher à sa vue. Ainsi, après occlusion d’un objet par un obstacle, l’enfant continuera de le chercher ou se positionnera de telle façon à voir réapparaître l’objet. Cette capacité des enfants a été d’abord mise en évidence par Jean Piaget (1952). D’autres auteurs ont par la suite démontré que l’enfant est capable de manière précoce (6 mois) de suivre des yeux un objet qui disparaît momentanément.
		Voir : Gredebäck, G. &amp; von Hofsten, C. (2004). Infants’ evolving representations of object motion during occlusion: a longitudinal study of 6- to 12-month-old infants, Infancy, 6(2), 165-184; Nelson, K. E. (1971). Accommodation of visual tracking in human infants to object movement patterns. Journal of Experimental Child Psychology, 12, 182-196; Piaget, J. (1952). The Origin of Intelligence in Children. New York : Routledge.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Phatique</mot>
		<def>La fonction phatique d’un énoncé désigne le rôle que joue cet énoncé dans l’interaction sociale entre le locuteur et le destinataire et, plus précisément, dans l’établissement et le maintien de la communication entre eux.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Phonologie</mot>
		<def>C’est l’étude des sons du langage du point de vue de leur fonction dans le système de communication linguistique (niveau encodage et décodage), c’est la « science des sons de la langue ».</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Positionnement (inter)subjectif</mot>
		<def>Il s’agit de l’expression d’un point de vue subjectif, ou une relation particulière entre deux subjectivités (en l’occurrence la subjectivité de l’enfant et celle de son interlocuteur). Par exemple la concordance, ou au contraire la discordance, l’opposition, le rejet, peuvent être des positionnements intersubjectifs marqués dans les énoncés.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Pragmatique</mot>
		<def>Ensemble de règles, conventions ou structures permettant d’exprimer le but pour lequel on parle (par exemple pour poser une question, pour affirmer quelque chose, pour montrer son accord, etc.).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Prédiquer</mot>
		<def>Mettre en relation deux items de la langue, de telle sorte que l’un des deux items exprime quelque chose à propos de l’autre item : il le qualifie, le commente, le développe. La relation issue de cette prédication forme un énoncé. Dans « bébé assis » par exemple, « assis » prédique quelque chose (un état, ou une volonté de l’enfant) à propos du « bébé ».</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Préposition</mot>
		<def>Petit mot grammatical invariable, souvent placé devant un élément nominal pour marquer des relations comme la possession (« à moi ») ou la localisation dans l’espace (« sur ma tête »).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Proprioception</mot>
		<def>Perception, consciente ou non, de la position de son propre corps, sans recourir à la vue ou au toucher.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Prosodie</mot>
		<def>La prosodie désigne l’ensemble des aspects musicaux du langage, c’est-à-dire les paramètres de hauteur de la fréquence fondamentale (f0), de durée et d’intensité.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Proto-forme</mot>
		<def>Approximation de formes adultes produites par les enfants avant la maîtrise complète du langage (par exemple, les premiers mots de l’enfant sont manipulés par l’enfant et les adultes en conversation sans qu’il s’agisse encore de formes adultes standard).</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Proto-langage</mot>
		<def>Productions qui sont constituées d’une séquence de syllabes qui ne correspond pas à des mots de la langue maternelle. Il diffère du babillage diversifié par le fait qu’il possède déjà l’organisation prosodique de la langue maternelle, comme pour le français l’allongement de la dernière syllabe, qui marque l’accent de groupe, et un contour d’intonation unifié, pouvant marquer une modalité comme la question, l’appel ou l’assertion.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Proto-mot</mot>
		<def>Séquence de sons phonétiquement consistante, qui possède un sens concret et stable pour l’enfant (l’acte de désigner quelque chose par exemple), mais qui ne correspond à aucun mot de la langue adulte. Ces formes sonores paraissent plutôt comme des inventions lexicales de la part de l’enfant.</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Scripts</mot>
		<def>Routines comportementales qui se retrouvent de manière fréquente et dans des contextes similaires. Elles forment un support qui permet à l’enfant d’apprendre à organiser et à faire sens du milieu dans lequel il se développe et des personnes avec lesquelles il communique.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Sémantique</mot>
		<def>Ensemble de règles, conventions ou structures permettant d’exprimer le sens du langage.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>SSWUS</mot>
		<def>C’est l’abréviation de « Successive Single Word Utterances » (Bloom 1973 : 32), en français « Suites d’Enoncés à un Mot en Succession ». Il s’agit de mots isolés, produits en succession à l’intérieur d’un même tour de parole, mais non conjoints, même s’ils partagent le même sujet et le même contexte.
		Voir Bloom, L. (1973). One Word at a Time. The Hague : Mouton.</def>
	</entry>
	

	<entry>
		<mot>Style télégraphique</mot>
		<def>Énoncés ne retenant que les mots chargés sémantiquement (Brown, R. and Fraser, C. (1964). The acquisition of syntax. Monographs of the Society for Research. Child Development, 29.1, 43-79.)</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Temps chronologique</mot>
		<def>Le sens des prédicats (en français, il s’agit essentiellement des verbes) peuvent être caractérisés par la position dans un repère temporel (passé, présent, futur). Cette position est le temps chronologique.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Temps grammatical</mot>
		<def>Forme grammaticale des verbes en français. Il s’agit des temps des grammaires traditionnelles. Ces formes peuvent porter des sens beaucoup plus variables que leur nom traditionnel ne le suggère.</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Temps physique</mot>
		<def>Concept du temps tel qu’il se conçoit indépendamment de la notion de langage (par exemple succession d’événements, datation, etc.).</def>
	</entry>

	<entry>
		<mot>Troncations syllabiques</mot>
		<def>Suppression d’une ou de plusieurs syllabes d’un mot. Par exemple, [tatœʁ] pour « aspirateur ».</def>
	</entry>
	<entry>
		<mot>Voyelles ouvertes</mot>
		<def>Voyelles qui se prononcent avec une grande aperture, c’est-à-dire une grande ouverture de la bouche (la voyelle [a] par exemple).</def>
	</entry>

</glossaire>
