<extract>
<title>Julie - interiorisation mouchage</title>
<entry>Julie-1_06_04-monologue-interiorisation-mouchage</entry>
<media>Julie-1_06_04-monologue-interiorisation-mouchage.mp4</media>
<project>Monologue</project>
<child>Julie</child>
<age>1;06.04</age>
<languagemother>fra</languagemother>
<languagesecond></languagesecond>
<languageextract>fra</languageextract>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>monologue, intériorisation d'un geste (mouchage), rituel, routine, propreté</theme>
<themekey>monologue</themekey>
<keywords>se moucher</keywords>
<duration>1min</duration>
<transcription>1827	*MOT:	ah+la+la .
1828	*BRO:	yy .
1829	%pho:	mɑ̃
1830	*MOT:	non quoi ?
1831	*BRO:	z@fs veux pas aller faire dodo .
1832	%pho:	z vø pa ale fɛʁ dodo
1833	*MOT:	hé ben tu arrêtes de pleurnicher alors tu montres que tu es un grand garçon qui n&#39; est pas fatigué .
1834	%act:	MOT part chercher elle même le mouchoir
1835	*BRO:	0 [=! gémit] [=! bruits de bouche] .
1836	*MOT:	sinon je me fâche .
1837	*MOT:	allez souffle .
1838	*MOT:	ferme la bouche et souffle par le nez .
1839	*CHI:	+&lt; 0 [=! tousse] .
1840	%act:	CHI fait un geste des mains vers le nez comme si elle imitait BRO en train de se moucher
1841	*MOT:	encore .
1842	%sit:	CHI lèche sa main
1843	*MOT:	encore !
1844	*MOT:	et tu ne tires pas sur le fil hein .
1845	*MOT:	parce+que ça ce serait la catastrophe .
1846	*MOT:	allez stop !
1847	*MOT:	souffle .
1848	*BRO:	0 [=! pleurniche] .
1849	*MOT:	oh+la+la Ulysse commence à faire des grosses bêtises ici .
1850	*BRO:	non .
1851	%pho:	nɑ̃
1852	*MOT:	et toi Julie t(u) as le nez qui coule ?
1853	%sit:	CHI regarde MOT
1854	*MOT:	oh+la+la vous avez un rhume hein les gars .
1855	%act:	MOT essuie le nez de CHI et regarde dans le mouchoir
1856	*CHI:	+&lt; yy .
1857	%pho:	bapa
</transcription>
<description>Tandis que la mère est en train de moucher Ulysse à l’écart, Julie fait un geste des mains vers son nez comme si elle imitait le mouchage ou vérifiait qu’elle devait être mouchée aussi ? Comme une intériorisation de ce geste de mouchage en cours d’acquisition. Elle fait ensuite une geste des mains comme pour dire « y a pas besoin » ou « on ne me mouche pas moi » ou « y a de la nase sur mes mains », quelque chose comme ça, … ce geste est peut être destiné à la mère qu’elle cherche du regard mais j’ai l’impression que la mère ne la regarde pas à ce moment-là. On voit qu’elle souffle encore quand la mère dit à Ulysse de souffler, elle est donc à l’écoute de ce que la mère dit mais semble suivre la séquence pour elle-même puisqu’à ce moment-là, la mère ne la regarde pas. Extrait : julie-1_06-interiorisation mouchage</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
