<extract>
<title>Philippine - eric</title>
<entry>Philippine-5_00_21-monologue-eric</entry>
<media>Philippine-5_00_21-monologue-eric.mp4</media>
<project>Monologue</project>
<child>Philippine</child>
<age>5;00.21</age>
<lang>fr</lang>
<act>figurines</act>
<actkey>poupée_peluche_figurines</actkey>
<theme>monologue, jeu symbolique, jeu de rôles, commentaires pour soi, pronoms </theme>
<themekey>monologue</themekey>
<keywords>Eric</keywords>
<duration>1min45</duration>
<transcription>67	*CHI:	et comment ça s(e) fait que xxx .
68	*CHI:	Eric arrive en retard .
69	%com:	Eric est l&#39;amoureux d&#39;Arielle, la petite sirène
70	*CHI:	Eric .
71	*CHI:	euh ben Eric il a qu&#39; à s(e) dépêcher .
72	*CHI:	et euh j(e) suis là moi .
73	*CHI:	on essaie de m(e) trouver parce que je suis pas euh	.
74	%mon:	CHI semble faire des commentaires méta linguistiques sur la
75	situation, elle fait parler Eric qu&#39;elle cherche, c&#39;est comme
76	s&#39;il parlait virtuellement depuis la boîte et elle mentionne
77	de ce fait qu&#39;elle le cherche
78	*CHI:	pas très envie de chercher pendant [/] pendant toute la journée hein
79	.
80	*CHI:	et Benjamin aussi .
81	*CHI:	xxx celui là .
82	*CHI:	oh .
83	*CHI:	t(u) es déjà là toi ?
84	*CHI:	pourquoi toutes les princesses êtes déjà là ?
85	*CHI:	parce qu&#39; on a fait en première .
86	%com:	de nouveau il s&#39;agit d&#39;un commentaire sur la mise en place du jeu
87	énoncé par un des personnages
88	*CHI:	et pourquoi lui était déjà là ?
89	*CHI:	eux i(l)s étaient déjà là ?
90	*CHI:	lui est arrivé en deuxième après lui .
91	*CHI:	nous sommes toutes arrivées en première .
92	*CHI:	et lui est arrivé avec moi .
93	*CHI:	et moi je suis arrivé en dernière .
94	*CHI:	parce que j&#39; arrêtais pas de +….
95	*CHI:	+, de chercher xxx .
</transcription>
<description>Dès le départ de la mère, Philippine cherche des personnages dans une boîte et les fait parler. Comme déjà observé, elle parle avec beaucoup d’expression et est même assez directive dans ses propos. Elle fait parler les personnages à tour de rôle.
Tout en faisant parler les personnages, Philippine semble faire des commentaires méta linguistiques sur la situation et la mise en place du jeu. Ainsi dans cet exemple, elle fait parler Eric, un des personnages, qui est pourtant le personnage qu’elle cherche, c’est comme s’il parlait virtuellement depuis la boîte et elle mentionne de ce fait qu’elle le cherche.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
