<extract>
<title>Madeleine - maman</title>
<entry>Madeleine-1_00_05-premiers_mots-maman</entry>
<media>Madeleine-1_00_05-premiers_mots-maman.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Madeleine</child>
<age>1;00.05</age>
<lang>fr</lang>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>premiers mots, proto-mot, multimodalité, pointage, interprétation</theme>
<themekey>premiers_mots</themekey>
<keywords></keywords>
<duration>18sec</duration>
<transcription>MERE	non non, ça c’est à maman.
	sit	Madeleine attrape le fil de l’alimentation de l’ordinateur qui se
	trouve sur le fauteuil, tout en regardant la caméra
MERE	non ! Arrête ! Non, non, non !
	sit	Madeleine est en train de porter le fil à sa bouche, sa mère se
	précipite et Madeleine lâche le bloc d’alimentation par terre
MERE	non ! Oh, oh !
	sit	Mot ramasse le bloc et le met ailleurs
MADELEINE	yyy.
	pho	[mumau (.) ma: (.) maumau (.) mamamʔɔ]
	sit	Madeleine, qui n’a pas changé de position,
commence à vocaliser en regardant sa mère, puis la caméra, puis sa mère - sa production ressemble à un chant
MERE	oui c’est à maman.
MADELEINE	yyy.
	pho	[kaga]
	xpnt	objet ou personne qu’elle pointe (hors cadre)
MERE	tu veux que je te mette le disque ?
</transcription>
<description>Dans cet extrait, la production à deux syllabes [mama] apparaît entre deux pauses, ce qui l’isole de l’ensemble. Cependant, elle n’a pas les caractéristiques prosodiques des proto-mots. Chaque syllabe est allongée, il n’y a pas d’allongement final spécifique de l’accent en français. Pourtant, cette production est interprétée par sa mère qui répond « Oui c’est à maman ». Il peut s’agir effectivement du mot « maman » que Madeleine chercherait à reproduire soit après sa mère, soit de façon spontanée parce que sa mère vient de lui retirer l’objet qui l’intéressait. Mais il peut s’agir tout aussi bien d’une production babillée. Il est difficile d’interpréter l’activité de production d’un enfant à cet âge. La mère intègre la production de son enfant dans la continuité du dialogue, en lui attribuant un sens.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
