<extract>
<title>Madeleine - enlever manteau</title>
<entry>Madeleine-1_10_07-premiere_syntaxe-enlever-manteau</entry>
<media>Madeleine-1_10_07-premiere_syntaxe-enlever-manteau.mp4</media>
<project>CoLaJE</project>
<child>Madeleine</child>
<age>1;10.07</age>
<lang>fr</lang>
<act></act>
<actkey></actkey>
<theme>première syntaxe, combinaison de mots</theme>
<themekey>première_syntaxe</themekey>
<keywords>enlever manteau</keywords>
<duration>41sec</duration>
<transcription>MADELEINE	l&#39;enlever manteau ?
pho	/lo-ve-ma-∗◦tu/
pro	MDM
mod	l ɑ̃lve mɑ̃to
act	CHI pointe de la main gauche e buste de OBS
xpnt	show, avec l&#39;index, OBS
OBSERVATEUR	bah c&#39;est pas un manteau c&#39;est un pull.
OBSERVATEUR	et tu vois j&#39;ai un peu froid.
OBSERVATEUR	alors je garde mon pull pour l&#39; instant.
</transcription>
<description>Madeleine porte un déguisement de tigre. Sa mère le lui retire et lui demande si elle veut aller jouer à l’étage dans sa chambre. Madeleine répond « Jouer là-haut », puis s’approche de Martine, la regarde et produit l’énoncé « L’enlever manteau » interprété par Martine comme si elle lui demandait de retirer son manteau. Martine lui répond que ce n’est pas un manteau, mais un pull et qu’elle le garde car elle a un peu froid. Pour en revenir à l’énoncé « L’enlever manteau », il n’y a plus de pause entre les mots ; les deux mots sont intégrés dans le même contour d’intonation (contour montant-descendant-montant) où la première montée intonative permet de délimiter le verbe du mot qui le suit, mais également de marquer un lien de dépendance entre le verbe « enlever » et son complément d’objet direct « manteaux ». Au niveau temporel, chaque mot conserve un allongement final et donc, une certaine individualité par rapport à l’ensemble de l’énoncé.</description>
<quote>Morgenstern, A. &amp; Parisse, C. (Eds.), (2017). &lt;a href=&quot;http://psn.univ-paris3.fr/ouvrage/le-langage-de-lenfant-de-leclosion-lexplosion&quot;&gt;Le langage de l’enfant. De l’éclosion à l’explosion&lt;/a&gt;. Paris : Presses de la Sorbonne Nouvelle.
Morgenstern, A. &amp; Parisse, C., (2012). &lt;a href=&quot;http://journals.cambridge.org/action/displayJournal?jid=JFL&quot;&gt;The Paris Corpus&lt;/a&gt;. Journal of French Language Studies, Cambridge University Press (CUP), 22 (Special issue 1), pp.7-12.</quote>
</extract>
